一般而言，**純粹數學**是一門專門研究[數學本身](../Page/數學.md "wikilink")，不以应用为目的的學問（至少可见范围内无法应用），相對於[應用數學而言](../Page/應用數學.md "wikilink")。純粹數學以其严格、抽象和美丽著称。自18世纪以来，純粹數學成为数学研究的一个特定种类，并随着[探险](../Page/探险.md "wikilink")、[天文学](../Page/天文学.md "wikilink")、[物理学](../Page/物理学.md "wikilink")、[工程学等的发展而发展](../Page/工程学.md "wikilink")。

純粹數學以[數論](../Page/數論.md "wikilink")，[数理逻辑為其代表](../Page/数理逻辑.md "wikilink")。

## 历史

### 19世纪

“純粹數學”这个词是从这个19世纪中期建立的[教授职位的全名而来的](../Page/教授.md "wikilink")。“純粹”数学作为一门独立的学科的想法可能就是从那个时候发展起来的。[高斯一代的](../Page/卡爾·弗里德里希·高斯.md "wikilink")[数学家没有彻底地区分过](../Page/数学家.md "wikilink")“純粹”和“应用”。之后，专门化和专业化，特别是[魏尔施特拉斯研究](../Page/卡尔·魏尔施特拉斯.md "wikilink")[数学分析的方法](../Page/数学分析.md "wikilink")，使得两者的区别越来越大。

### 20世纪

进入20世纪，数学家们受到[希尔伯特的影响](../Page/大卫·希尔伯特.md "wikilink")，开始使用[公理系统](../Page/公理系统.md "wikilink")。[罗素提出了](../Page/伯特兰·罗素.md "wikilink")“純粹数学”的逻辑公式化方法，以[量化的](../Page/量化_\(数理逻辑\).md "wikilink")[命题为形式](../Page/命题.md "wikilink")。随着数学的公理化，这些公式变得越来越抽象，“严格证明”成为了简单的标准。

实际上在公理系统中，“严格”在“证明”中没有任何新意。以[布尔巴基小组的观点](../Page/尼古拉·布尔巴基.md "wikilink")，純粹数学就是已经被证明了的公理。**纯粹数学家**成为普遍接受的职业，可以通过训练而取得。

## 一般化与抽象

纯粹数学的一个核心思想就是一般化，它常常有一种更加一般化的趋势。

  - 将定理或数学结构一般化能使对其理解更深
  - 一般化能够简化表达，使证明更短
  - 利用一般化可避免重复证明
  - 一般化可为不同数学分支的联系带来便利。[范畴论即是探索这种关联和共性的一个数学领域](../Page/范畴论.md "wikilink")。

## 纯粹主义

关于[纯粹数学和](../Page/纯粹数学.md "wikilink")[应用数学](../Page/应用数学.md "wikilink")，数学家们总有不同的见解。有人认为，最有名的现代例子莫过于[戈弗雷·哈罗德·哈代的](../Page/戈弗雷·哈罗德·哈代.md "wikilink")[一个数学家的辩白](../Page/一个数学家的辩白.md "wikilink")。

通常认为，哈代认为应用数学非常丑陋和枯燥。哈代偏爱纯粹数学，常把纯粹数学跟画和诗相提并论。他认为应用数学只不过是在数学框架内寻求世界的物理原理，而纯粹数学则表达了独立于物理世界的另一种真实。在他眼中，“真实”数学“具有永恒的美学价值”，而“数学的基本和枯燥的部分”拥有实用价值。

## 參考

  - [應用數學](../Page/應用數學.md "wikilink")

[Category:数学科学职业](../Category/数学科学职业.md "wikilink")
[Category:数学术语](../Category/数学术语.md "wikilink")